{
  "questions": [
    {
      "question": "1905 – ci ildə hazırlanmış “Qafqazda kəndli işinin nizama salınması haqqında Qeydlər” də nəzərdə tutulurdu?  1.sahibkar kəndlilərin torpaq pulu verməkdən  azad edilməsi 2.dövlət kəndlilərinin  bir yerdən başqa yerə keçməsinin qadağan edilməsi 3.sahibkar kəndlilərin xüsusi mülkiyyətçilər qrupuna daxil edilməsi 4.sahibkar kəndlilərin torpaqla birlikdə azad edilməsi 5.kəndli  torpaq bankı şöbəsinin açılması",
      "options": [
        "1,2,4;",
        "2,4,5;",
        "1,3,4;",
        "2,3,4;",
        "1,3,5;"
      ],
      "answer": "1,3,5;"
    },
    {
      "question": "Ağqoyunlu tayfa birliyinin əsasını  qoymuşdu:",
      "options": [
        "Qara Yulluq Osman bəy",
        "Həsən bəy",
        "Cahangir Mirzə",
        "Əli bəy",
        "Pəhləvan bəy"
      ],
      "answer": "Pəhləvan bəy"
    },
    {
      "question": "Dövlət Müdafiə Şurası yaradıldı:",
      "options": [
        "1992- ci il avqustun 30 – da",
        "1994- cü il sentyabrın 20 - də",
        "1991- ci iyunun 5- də",
        "1989- cu il aprelin 5- də",
        "1993- cü il noyabrın 1- də"
      ],
      "answer": "1993- cü il noyabrın 1- də"
    },
    {
      "question": "953-cü ildə anasının və yaxın adamlarının köməkliyi ilə əsirlikdən qaçan Salari hökmdarı?",
      "options": [
        "Vəhsudan",
        "Deysəm",
        "İbrahim",
        "Divdad",
        "Mərzban ibn Məhəmməd"
      ],
      "answer": "Mərzban ibn Məhəmməd"
    },
    {
      "question": "XII əsrin 20-ci illərində yaranmış tarixi şərait nəticəsində:",
      "options": [
        "Səlcuq imperiyası süquta uğradı",
        "Monqolların Azərbaycana ilk kəşfiyyat yürüşü başa çatdı",
        "Xarəzmşah Cəlaləddin Azərbaycanı işğal etdi",
        "Azərbaycan  Atabəylər dövləti yarandı",
        "Şirvanşahlar dövləti bərpa olundu və fəaliyyətini davam etdirdi"
      ],
      "answer": "Şirvanşahlar dövləti bərpa olundu və fəaliyyətini davam etdirdi"
    },
    {
      "question": "Şəddadilər dövləti yaranmışdır:",
      "options": [
        "948- ci ildə Əhərdə",
        "1067- ci ildə Bakıda",
        "X əsrin ortalarında Dvində",
        "1050- ci ildə Gəncədə",
        "971- ci ildə Gəncədə"
      ],
      "answer": "971- ci ildə Gəncədə"
    },
    {
      "question": "Hansı Saci hökmdarının dövründə maliyyə və vergi sahəsində obyektiv siyasət ölkədə iqtisadiyyatın dirçəlməsinə və əhalinin artmasına səbəb oldu?",
      "options": [
        "Məhəmmədin dövründə",
        "Əbu Sac Divdadın vaxtında",
        "İbrahimin dövründə",
        "Deysəmin dövründə",
        "Yusifin dövründə"
      ],
      "answer": "Yusifin dövründə"
    },
    {
      "question": "Göstərilənlərin hansı hökmdara aid olduğunu müəyyən edin:1)Xəlifə onu Azərbaycan və Ərməniyə canişini , habelə Rey, Qəzvin, Zəncan valisi təyin etdi, 2), bunun müqabilində hər il xəzinəyə 500 min dinar xərac verməli idi.",
      "options": [
        "Yəzid ibn Məzyəd",
        "Heysəm ibn Xalid",
        "Əbu Sac Divdad",
        "Mərzuban ibn Məhəmməd",
        "Yusif ibn Əbu Sac"
      ],
      "answer": "Yusif ibn Əbu Sac"
    },
    {
      "question": "E.ə IX əsrdən etibarən Manna torpaqlarını ələ keçirmək uğrunda bir- biri ilə mübarizə aparırdı:",
      "options": [
        "Aşşur və Babil",
        "İskit və Midiya",
        "Midiya və Babil",
        "Babil və Urartu",
        "Urartu və Aşşur"
      ],
      "answer": "Urartu və Aşşur"
    },
    {
      "question": "Şirvanşah Axsitana aid olanları müəyyən edin:1)Dənizdə hərbi donanmanı, quruda ordunu xeyli gücləndirdi 2)Alimləri, filosfları,şairləri himayə edirdi3)Kür çayından torpaqları suvarmaq üçün Şamaxıya kanal çəkdirdi.4)Monqolların I yürüşü zamanı əlaqə yaratmaq üçün 10 nəfərdən ibarət elçi göndərdi 5)Atasından fərqli olaraq Atabəylərə düşmənçilik edirdi.",
      "options": [
        "2.5",
        "1, 4",
        "2.4",
        "3.5",
        "1.2"
      ],
      "answer": "1.2"
    },
    {
      "question": "Uzun Həsənin 1474- 1477 - ci illərdə Gürcüstana yürüşünün nəticəsi :",
      "options": [
        "Yürüş osmanlıların müdaxiləsi nəticəsində uğursuz oldu",
        "Şirvanşahlar bu yürüşdə Ağqoyunlulara yardım edərək , Gürcüstanın bir hissəsinə sahib oldular",
        "Uzun Həsən məğlub olaraq geri qayıtmalı oldu",
        "Misir və Suriya hakimi Ağqoyunlular üzərinə hücuma keçdi",
        "Tiflis daxil olmaqla Şərqi Gürcüstan Ağqoyunlu dövlətinin hakimiyyəti altına düşdü"
      ],
      "answer": "Tiflis daxil olmaqla Şərqi Gürcüstan Ağqoyunlu dövlətinin hakimiyyəti altına düşdü"
    },
    {
      "question": "Quba və Şəki xanlığının birləşmiş qüvvələri neçənci ildə Şirvan ərazisinə hücuma keçdilər?",
      "options": [
        "1762",
        "1760",
        "1769",
        "1766",
        "1767"
      ],
      "answer": "1767"
    },
    {
      "question": "1501-ci il Şərur döyüşünün nəticəsi:",
      "options": [
        "Qızılbaşlar Şeybaniləri əzdilər",
        "Səfəvilər Osmanlılara qalib gəldilər",
        "Qızılbaşlar Ağqoyunlu Muradı məğlubiyyətə uğratdılar",
        "Qızılbaşlar Şirvanşahlara qalib gəldilər",
        "Qızılbaşlar Ağqoyunlu Əlvənd Mirzəyə qalib gəldilər"
      ],
      "answer": "Qızılbaşlar Ağqoyunlu Əlvənd Mirzəyə qalib gəldilər"
    },
    {
      "question": "1853-cü ildə dövlət kəndlilərinin hansı hüququ ləğv edildi:",
      "options": [
        "Torpağa sahib çıxmaq",
        "Birgə əmək fəaliyyəti",
        "İcmada yaşamaq",
        "Muzdlu əməkdən istifadə etmək",
        "Bir kənddən başqa kəndə köçmək"
      ],
      "answer": "Bir kənddən başqa kəndə köçmək"
    },
    {
      "question": "İbrahimxəlil xanın Xoy səfəri neçənci ildə həyata keçirilmişdi?",
      "options": [
        "1785- ci ildə",
        "1790- cı ildə",
        "1788 - ci ildə",
        "1792- ci ildə",
        "1789- cu ildə"
      ],
      "answer": "1789- cu ildə"
    },
    {
      "question": "XX əsrin əvvəllərində dünya iqtisadi böhranının Azərbaycan iqtisadiyyatına təsiri nəticəsində:",
      "options": [
        "Option 1 (auto-added)",
        "Option 2 (auto-added)",
        "Option 3 (auto-added)",
        "Option 4 (auto-added)",
        "Option 5 (auto-added)"
      ],
      "answer": null
    },
    {
      "question": "Quba xanı Fətəli xanın cənub xanlıqlarında möhkəmlənə bilməməsinin əsas səbəbləri:",
      "options": [
        "Dağıstan feodallarının birləşmiş quvvələrinin Dərbəndi ələ keçirməsi",
        "Qarabağ xanlığının Quba üzərinə yürüşü",
        "Cənub xanlıqlarının güclü müdafiə olunması",
        "Şimal – şərqi Azərbaycanda vəziyyətin qeyri – sabit olması",
        "Dağıstan feodallarının arxadan onu hədələməsi və Rusiyanın narazılığı"
      ],
      "answer": "Dağıstan feodallarının arxadan onu hədələməsi və Rusiyanın narazılığı"
    },
    {
      "question": "Eramızın I əsrində Albaniyanı idarə edirdi:",
      "options": [
        "İberlər",
        "Romalılar",
        "Midiya canişıni",
        "Parfiya canişini",
        "Yerli hökmdarlar"
      ],
      "answer": "Yerli hökmdarlar"
    },
    {
      "question": "Xronoloji ardıcıllığı göstərin: 1.Şərur 2.Cabanı 3.Almaqulağı",
      "options": [
        "3, 2, 1",
        "1, 3, 2",
        "1, 2, 3",
        "2, 3, 1",
        "2, 1, 3"
      ],
      "answer": "2, 1, 3"
    },
    {
      "question": "Azərbaycanda vahid dövlət yaratmaq istəyirdi:",
      "options": [
        "Lənkəran və Bakı xanlıqları",
        "Şəki və Lənkəran xanlıqları",
        "Şəki və Gəncə xanlıqları",
        "Bakı və Quba xanlıqları",
        "Şəki və Quba xanlıqları"
      ],
      "answer": "Şəki və Quba xanlıqları"
    },
    {
      "question": "Şirvanşah İbrahimin Teymurun ölümündən sonra yürütdüyü siyasi xətt hansı bənddə öz əksini tapır:",
      "options": [
        "Qaraqoyunlu Qara Yusiflə müttəfiqlik münasibətləri saxlayırdı",
        "Cəlarilərlə Teymurilərə qarşı birləşmişdi",
        "Şirvanı Toxtamışın hücumundan qurtarmaq üçün Cəlarilərlə birləşmişdi",
        "Dağıstanı   tutaraq  Şirvana   birləşdirməyə çalışırdı",
        "Təbrizi ələ keçirərək vahid  Azərbaycan dövləti yaratmağa  çalışırdı"
      ],
      "answer": "Təbrizi ələ keçirərək vahid  Azərbaycan dövləti yaratmağa  çalışırdı"
    },
    {
      "question": "Əlincə qalasının süqutunun səbəbi:",
      "options": [
        "Xalq üsyanı",
        "Qara Yusifin Əlincə qalasına soxulması",
        "Cəlairilərin yürüşü",
        "Toxtamışın yürüşü",
        "Daxili çəkişmələr"
      ],
      "answer": "Daxili çəkişmələr"
    },
    {
      "question": "Azərbaycan memarı Məsud ibn Davud tərəfindən yaradılmış abidə idi:",
      "options": [
        "Oğlanqala",
        "Əlincə qalası",
        "Üç günbəz",
        "Gülüstan qalası",
        "Qız  qalası"
      ],
      "answer": "Qız  qalası"
    },
    {
      "question": "Qara Məhəmmədin fəaliyyəti dövrünə aid olanları müəyyən edin:",
      "options": [
        "Option 1 (auto-added)",
        "Option 2 (auto-added)",
        "Option 3 (auto-added)",
        "Option 4 (auto-added)",
        "Option 5 (auto-added)"
      ],
      "answer": null
    },
    {
      "question": "“Qafqaz coğrafiyası haqqında ” əsərin müəllifidir:",
      "options": [
        "Xədicə Əlibəyova",
        "Yusif Əliyev",
        "Fərhad Ağazadə",
        "Abbasqulu ağa Bakıxanv",
        "Qafur Rəşad Mirzəzadə"
      ],
      "answer": "Qafur Rəşad Mirzəzadə"
    },
    {
      "question": "E.ə. 220 - ci  ildə Adərbayqanın siyasi vəziyyəti hansı bənddə düzgün əks edilmişdi:",
      "options": [
        "Adərbayqan Roma və Sələvkilər  arasında bölüşdürülmüşdü",
        "Adərbayqan müstəqil  fəaliyyət  göstərirdi",
        "Sələvkilərlə  müharibədən qalib çıxmışdı",
        "Roma  Adərbayqanla  dostluq  münasibətləri  saxlayırdı",
        "Adərbayqan  Sələvkilərdən asılı hala  düşdü"
      ],
      "answer": "Adərbayqan  Sələvkilərdən asılı hala  düşdü"
    },
    {
      "question": "Manna hökmdarı Ahşerinin xarici siyasətində baş verən dəyişiklik nədən ibarət idi:",
      "options": [
        "Midiya hökmdarı Kiaksarla saziş bağladı.",
        "Midiya ilə birləşib Babislitanı məğlub etdi.",
        "Assuriya ilə Urartuya qarşı ittifaq bağladı",
        "Assuriya ilə mübarizə aparmaq üçün Babilistanla əlaqə yaratdı.",
        "İskitlərlə Assuriyaya qarşı ittifaqa girdi."
      ],
      "answer": "İskitlərlə Assuriyaya qarşı ittifaqa girdi."
    },
    {
      "question": "Azərbaycanın cənub bölgəsində milli dövlətçiliyə qarşı qaldırılmış qiyam yatırıldı:",
      "options": [
        "1995- ci ilin martında",
        "1991- ci ilin avqustunda",
        "1994- ci ilin aprelində",
        "1989- cu ilin sentyabrında",
        "1993- cü ilin iyununda"
      ],
      "answer": "1993- cü ilin iyununda"
    },
    {
      "question": "2020 -ci il dekabrın 10- da :",
      "options": [
        "Zəngilan azad edildi",
        "Fizuli azad edildi",
        "Şuşa azad edildi",
        "Cəbrayıl azad edildi",
        "Zəfər paradı keçirildi"
      ],
      "answer": "Zəfər paradı keçirildi"
    },
    {
      "question": "Azərbaycan sultan III Muradın ordusu tərəfindən zəbt edilmişdir:",
      "options": [
        "1555- 1570- ci illərdə",
        "1568-1570- ci illərdə",
        "1572- 1579-cu illərdə",
        "1580- 1585- ci illərdə",
        "1586- 1589- cu illərdə"
      ],
      "answer": "1586- 1589- cu illərdə"
    },
    {
      "question": "Qafqaz əyalətləri bir inzibati idarədə - Qafqaz canişinliyində birləşdirildi",
      "options": [
        "1840-cı ildə",
        "1834-cü ildə",
        "1850-ci ildə",
        "1830-cu ildə",
        "1844-cü ildə"
      ],
      "answer": "1844-cü ildə"
    },
    {
      "question": "1765 – ci ildə Şamaxı və Quba xanlığı arasında başlayan mubarizə neçənci ildə başa çatdı?",
      "options": [
        "1765- ci ildə",
        "1789- cu ildə",
        "1775- ci ildə",
        "1770- ci ildə",
        "1768- ci ildə"
      ],
      "answer": "1768- ci ildə"
    },
    {
      "question": "AXC- nin üçrəngli  bayrağı dövlət  bayrağı  kimi qəbul edildi",
      "options": [
        "Option 1 (auto-added)",
        "Option 2 (auto-added)",
        "Option 3 (auto-added)",
        "Option 4 (auto-added)",
        "Option 5 (auto-added)"
      ],
      "answer": null
    },
    {
      "question": "Səfəvi  hökmdarı şah Abbas  1616 - cı ildə hansı Avropa dövlətinin tacirlərinə Səfəvi ərazisində sərbəst ticarət hüququ verdi:",
      "options": [
        "genuyalılara",
        "portuqallara",
        "hollandlara",
        "venesiyalılara",
        "ingilslərə"
      ],
      "answer": "ingilslərə"
    },
    {
      "question": "Rəvvadilər dövlətinin paytaxtı Təbriz  Səlcuqlar tərəfindən tutuldu:",
      "options": [
        "1043- cü ildə",
        "1050- ci ildə",
        "1045- ci ildə",
        "1038- ci ildə",
        "1054- cü ildə"
      ],
      "answer": "1054- cü ildə"
    },
    {
      "question": "1406- cı ilin mayında Təbrizə daxil olan Şirvanşah I İbrahimin tezliklə şəhəri tərk etməsinin səbəbi :",
      "options": [
        "Teymuri Əbubəkrin ordusunun Təbrizə yaxınlaşması",
        "Şeyx Əli Qəssab və Qazi İmadəddinin başçılığı ilə Şirvanşahlara qarşı üsyanın başlanması",
        "Ərdəbilli Bistam Cəyirin Təbrizə hücum etməsi",
        "Teymurun nəvəsi Ömərin ordusunun Təbrizi mühasirəyə alması",
        "Cəlari Sultan Əhmədin və Qaraqoyunlu tayfa birləşməsinin hərbi qüvvələrinin şəhərə yaxınlaşması"
      ],
      "answer": "Cəlari Sultan Əhmədin və Qaraqoyunlu tayfa birləşməsinin hərbi qüvvələrinin şəhərə yaxınlaşması"
    },
    {
      "question": "Prezident H.Əliyev  əlaçı  ali məktəb tələbələri üçün prezident  təqaüdü təsis etdi:",
      "options": [
        "1998- ci ildə",
        "1996- cı ildə",
        "1995- ci ildə",
        "2002- ci ildə",
        "2001- ci ildə"
      ],
      "answer": "2001- ci ildə"
    },
    {
      "question": "XIX əsrin II yarısında Azərbaycan musiqi sənətinin inkişafında mühüm rol oynamışlar:",
      "options": [
        "Mir Möhsün Nəvvab, Hacı Hüsü ,Ş.M. Qənizadə",
        "M.F.Axundov,A. Adıgözəlov ,Məşədi İsi",
        "Firudun bəy Köçərli, Ş.Ə. Şirvani, Keçəçi Məmməd",
        "Əli Nəzmi, Əliqulu Qəmküsar , Zülfüqar Hacıbəyov",
        "Hacı Hüsü , Məşədi İsi , Ələsgər Abdullayev"
      ],
      "answer": "Hacı Hüsü , Məşədi İsi , Ələsgər Abdullayev"
    },
    {
      "question": "1995- ci il noyabrın 12- də qəbul  edilmiş Azərbaycan Respublikası Konstitusiyasının maddələrinin  təqbirən üçdə biri aiddir:",
      "options": [
        "ümumbəşəri dəyələrə",
        "dövlət quruculuğuna",
        "vətəndaş cəmiyyətinin bərqərar edilməsinə",
        "mülkiyyət  məsələlərinə",
        "İnsan hüquq və  azadlıqlarına"
      ],
      "answer": "İnsan hüquq və  azadlıqlarına"
    }
  ],
  "answers": [
    "2,4,5;",
    "Əli bəy",
    "1989- cu il aprelin 5- də",
    "Divdad",
    "Azərbaycan  Atabəylər dövləti yarandı",
    "1050- ci ildə Gəncədə",
    "İbrahimin dövründə",
    "Əbu Sac Divdad",
    "Midiya və Babil",
    "1, 4",
    "Uzun Həsən məğlub olaraq geri qayıtmalı oldu",
    "1769",
    "Qızılbaşlar Ağqoyunlu Muradı məğlubiyyətə uğratdılar",
    "Muzdlu əməkdən istifadə etmək",
    "1788 - ci ildə",
    "Option 3 (auto-added)",
    "Cənub xanlıqlarının güclü müdafiə olunması",
    "Midiya canişıni",
    "1, 2, 3",
    "Şəki və Gəncə xanlıqları",
    "Dağıstanı   tutaraq  Şirvana   birləşdirməyə çalışırdı",
    "Cəlairilərin yürüşü",
    "Gülüstan qalası",
    "Option 3 (auto-added)",
    "Abbasqulu ağa Bakıxanv",
    "Roma  Adərbayqanla  dostluq  münasibətləri  saxlayırdı",
    "Assuriya ilə mübarizə aparmaq üçün Babilistanla əlaqə yaratdı.",
    "1989- cu ilin sentyabrında",
    "Cəbrayıl azad edildi",
    "1572- 1579-cu illərdə",
    "1830-cu ildə",
    "1775- ci ildə",
    "Option 3 (auto-added)",
    "hollandlara",
    "1054- cü ildə",
    "Teymurun nəvəsi Ömərin ordusunun Təbrizi mühasirəyə alması",
    "2002- ci ildə",
    "Əli Nəzmi, Əliqulu Qəmküsar , Zülfüqar Hacıbəyov",
    "mülkiyyət  məsələlərinə"
  ]
}